このループには2つの目的がある。

並べ替えられた部分配列を走査して (後方に) 線形探索を行い、key に適切な位置を見つける。
key よりも大きい要素を末尾にシフトして、key を適切な位置に挿入する。

目的1を達成するためにバイナリサーチを使えば比較の回数を減らすことができますが、それでもkeyのためのスペースを確保するために、keyより大きい要素をすべて配列の末尾に向かってシフトさせる必要があります。そして、この要素のシフトは、(要素の半分をシフトする必要があるため)平均的な場合でも、 \(n)Θ(n) 時間で実行されます。つまり、挿入ソート全体の最悪実行時間は、やはり \Theta(n^2)Θ(n 2)になります。